\chapter{Hardware}
\label{chapt:hardware}

W projekcie MMS skupiono się nad opracowaniem oprogramowania pozwalającego użytkownikom końcowym (tablet'ów, smartphone'ów) abstrahować od fizycznej (sprzętowej) realizacji systemu (kontrolno-pomiarowego) -  realizacja sprzętowa musi być widziana jako 'Black Box' (rys.\ref{fig:Hardware_Conf}). W przypadku elektroników-konstruktorów takiego systemu nie jest możliwe abstrahować od fizycznej realizacji. Ponadto istnieje wiele możliwości konstrukcji i połączeń takiego systemu.   

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{Img/Hardware/Hardware_Conf.pdf}
\caption{Ogólna konfiguracja MMS}
\label{fig:Hardware_Conf}
\end{figure}

W ramach projektu MMS dotyczących fizycznej realizacji skupiono się nad:
\begin{description}
	\item[$\bullet$]~~Wykorzystaniem pierwowzoru w postaci urządzenia CTI-VMAX \cite{ctivmax},
	\item[$\bullet$]~~Wykorzystaniem płytek nakładkowych kompatybilnych z CTI-VMAX,
	\item[$\bullet$]Wykorzystaniem interfejsów sieciowych przewodowych (Ethernet) oraz bezprzewodowych (Bluetooth, WIFI),
	\item[$\bullet$]~~Przetestowaniem oraz przystosowaniem (pod kątem MMS) platform sprzętowych: 
		\begin{description}
			\item[$\bullet$]~~CTI-VMAX,
			\item[$\bullet$]~~BeagleBone \cite{beaglebone},
			\item[$\bullet$]~~Cubieboard \cite{cubieboard},
		\end{description}
	\item[$\bullet$]~~Opracowaniem bloków HDL dla istniejących dla CTI-VMAX płyt nakładowych ARM SCOPE 1.0.1 oraz ARM SCOPE 1.0.2,
	\item[$\bullet$]~~Opracowaniem bloków HDL dla interfejsów wymiany informacji pomiędzy płytami nakładkowymi a płytą matką dla każdej platformy sprzętowej,
	\item[$\bullet$]~~Wykorzystaniem smartphone'a firmy Apple.
\end{description}


\section{CTI-VMAX i nakładki ARM SCOPE}
\label{sec:cti-vmax}

CTI-VMAX (rys \ref{fig:VMAX_i_ARMSCOPE}) jest komputerem przemysłowym (ARMPUTER) opartym o procesor ARM9, z wyprowadzonymi na zewnątrz interfejsami takimi jak: Ethernet, USB, I2C, RS232. Ponadto istnieje możliwość rozbudowy funkcjonalności poprzez system płyt nakładkowych - np. można zwiększyć ilość lub rodzaj interfejsów wyprowadzonych na zewnątrz. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{Img/Hardware/VMAX_i_ARM_SCOPE.pdf}
\caption{CTI-VMAX w obudowie wraz z płytą nakładkową ARM SCPOPE v1.0.2}
\label{fig:VMAX_i_ARMSCOPE}
\end{figure}

CTI-VMAX został wybrany jako wzór urządzenia M2M ze względu na:
\begin{description}
	\item[$\bullet$]~~Kompaktowość (rozmiary) względem funkcjonalności,
	\item[$\bullet$]~~Wsparcie techniczne - dostęp do pełniej dokumentacji,
	\item[$\bullet$]~~Możliwości rozbudowy przez system nakładek,
	\item[$\bullet$]~~Interfejs nakładek typu synchroniczny lub asynchroniczny NAND/NOR Flash - szybki i prosty,
	\item[$\bullet$]~Istnienie gotowego zestawu nakładek (rys \ref{fig:VMAX_n_ARMSCOPES}) opartych o FPGA Cyclone II (obsługiwanych przez darmowe wersje Quartus II \cite{quartus}): 

\begin{description}
	\item[$\bullet$]~~ARM SCOPE v1.0.1
		\begin{description}
			\item~~- zawierającej 4 kanały szybkich przetworników ADC-100MSPS,
		\end{description} 

	\item[$\bullet$]~~ARM SCOPE v1.0.2
		\begin{description}
	\item~~- zawierającej 8 kanałów wolnych przetworników ADC, do aplikacji mierzenia jakości energii elektrycznej,
		\end{description} 
\end{description} 

		\item[$\bullet$]~~Wyposażenie w procesor typu ARM.
\end{description} 

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.15]{Img/Hardware/VMAX_n_ADC_SCOPES.jpg}
\caption{\\Prawy górny róg - CTI-VMAX.\\ Lewy górny róg - nakładka ARM SCOPE v1.0.2.\\ Dół - nakładka ARM SCOPE v1.0.1}
\label{fig:VMAX_n_ARMSCOPES}
\end{figure}



\section{BeagleBone i Cubieboard}
\label{sec:beaglebone_i_cubieboard}

Na rynku istnieje wiele tanich i kompaktowych roziwązań mogących realizować funkcjonalność komputera lub urządzenia M2M. Ponadto dla niektórych rozwiązań istnieje bogaty system nakładek (zwanymi również jako 'Cape', 'Shield' lub 'Mezzanine Card') i gotowych projektów (w tym otwartych). Wartymi wzmianki są takie platformy jak:
\begin{description}
	\item[$\bullet$]~~Arduino \cite{arduino} wraz z nakładkami \cite{arduino_capes},
	\item[$\bullet$]~~BeagleBoard \cite{beagleboard} wraz z zarejestrowanymi projektami \cite{beagleboard_projects},
	\item[$\bullet$]~~BeagleBone wraz z nakładkami \cite{beaglebone_capes},
	\item[$\bullet$]~~Rodzina ARMPUTER'ów firmy CTI - w tym CTI-VMAX, C3 \cite{cti_c3} i inne,
	\item[$\bullet$]~Cubieboard (który jest stosunkowo nowy) wraz z trwającymi pracami rozbudowy \cite{cubieboard_addons},
	\item[$\bullet$]~~Raspberry Pi \cite{raspberry_pi} wraz z trwającymi pracami rozbudowy \cite{raspberry_pi_addons}.\\
\end{description}

Do projektu MMS zostały wybrane platformy: 
\begin{description}
	\item[$\bullet$]~~BeagleBone:
	\begin{description}
		\item~~- ze względu na nowoczesny i tani i szybki procesor ARM A8 - AM3359 \cite{am3359},
	\end{description}
	
	\item[$\bullet$]~~Cubieboard
	\begin{description}
		\item~~- ze względu na procesor A10 (ARM A8) zintegrowany z jednostkami GPU i VPU (codec) oraz posiadający sprzętową obsługę interfejsu SATA, pozwalając tworzyć aplikacje typowe dla komputera PC.\\
	\end{description}
\end{description}


W celu przystosowania platform BeagleBone oraz Cubieboard do zadań stawianym przed MMS: 
\begin{description}
	\item[$\bullet$]~~Zostały opracowane płyty nakładkowe (rys \ref{fig:NBB_3D_TOP} - \ref{fig:capes}),
	\item[$\bullet$]~~Zostały zakupione adaptery USB-WIFI oraz USB-Bluetooth 4.0,
	\item[$\bullet$]~~Zostały opracowany HDL do obsługi nakładek ARM SCOPE v1.0.1 oraz ARM SCOPE v1.0.1 \ref{sec:HDL}\\
\end{description}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.51]{Img/Hardware/NBB_TOP_3D.png}
	\caption{3D płyty 'przejściówki' dla BealgeBone - widok z góry}
	\label{fig:NBB_3D_TOP}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.51]{Img/Hardware/NBB_BTM_3D.png}
	\caption{3D płyty 'przejściówki' dla BealgeBone - widok z dołu}
	\label{fig:NBB_3D_BTM}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.48]{Img/Hardware/NCB_TOP_3D.png}
	\caption{3D płyty 'przejściówki' dla Cubieboard - widok z góry}
	\label{fig:NCB_3D_TOP}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.48]{Img/Hardware/NCB_BTM_3D.png}
	\caption{3D płyty 'przejściówki' dla Cubieboard - widok z dołu}
	\label{fig:NCB_3D_BTM}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.15]{Img/Hardware/Capes_PCB.jpg}
	\caption{Płyty przed montażem. Lewa strona - BeagleBone Cape. Prawa strona - Cubieboard Cape}
	\label{fig:capes}
\end{figure}

Płyty zostały zmontowane (rys \ref{fig:capes_mount1} - \ref{fig:capes_mount2}) i przetestowane elektrycznie w docelowym systemie.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Img/Hardware/Capes_mount1.jpg}
	\caption{Płyty po montażu widok z góry. Prawy górny róg - BegaleBone cape wraz z zainstalowaną nakładką ADC SCOPE v1.0.1. Lewy górny róg - BeagleBone wraz z BeagleBone Cape - stanowiącą przejściówkę z BeagleBone na nakładki CTI-VMAX. Dół obie strony Cubieboard Cape - stanowiącego przejściówkę z Cubieboard na nakładki CTI-VMAX.}
	\label{fig:capes_mount1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Img/Hardware/Capes_mount2.jpg}
	\caption{Płyty po montażu widok z boku.}
	\label{fig:capes_mount2}
\end{figure}

\section{HDL}
\label{sec:HDL}

W ramach projeku MMS zostały opracowane, połączone i przetestowane bloki HDL:
\begin{description}
	\item[$\bullet$]~~do przekazywania danych (obłsugi interfesju) pomiędzy płytą Cubieboard a płytami nakładkowymi CTI-VMAX a oparty o równoległy interefesj kamery (a w przyszłości o interfejs SD3 - Secure Digital Multimedia Card \cite{sd3}) , 
	\item[$\bullet$]~do przekazywania danych (obłsugi interfesju) pomiędzy płytą BeagleBone lub CTI-VMAX a płytami nakładkowymi CTI-VMAX a oparty o synchroniczny lub asynchroniczny intefesj NAND/NOR Flash,
	\item[$\bullet$]~~do obsługi przetworników na płycie ARM SCOPE v1.0.1 i buforowania danych z wykorzsytaniem SDRAM,
	\item[$\bullet$]~~do obsługi przetworników na płycie ARM SCOPE v1.0.2 i buforowania danych z wykorzsytaniem SDRAM,
\end{description}
 
Wymiana danych pomiędzy blokiem obsługi interfejsu a blokiem obsługi bufora danych z prztworników (kontrolera SDRAM) została oparata o popularny sposób połączeń wewnątrz-systemowych Wishbone \cite{wishbone}. Na rys \ref{fig:HDL_General} została zaprezentowana ogólna konfiguracja bloków.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Img/Hardware/HDL_General.jpg}
	\caption{Konfiguracja bloków HDL. Żółty - interfesjy. Niebieski - kontrolery. Zielony - fizyczne elementy.}
	\label{fig:HDL_General}
\end{figure}

Sposób działania jest następujący:
\begin{description}
	\item[$\bullet$]~~Kontroler interfesju równoległego przetworników pobiera dane z przetworników w sposób ciągły,
	\item[$\bullet$]~~Dane buforowane są w SDRAM'ie wykorzsytując dostępne porty (z arbitrażem - czym m.in. zajmuje się kontroler SDRAM),
	\item[$\bullet$]~~Kontroler interfesju (kamery lub NOR/NAND Flash) odczytuje dane komunikując się z kontrolerem SDRAM i wysyła je do płyty matki na jej rządanie lub w sposób ciągły (ze zredukowaną przepustowością),
	\item[$\bullet$]~~Rządanie płyty matki jest przekierwoaniem rządania użytkownika - płyty matka pośredniczy wymianie danych (i może ale nie musi dokonywać na nich dodatkowych obliczeń/działań w zależności od docelowej aplikacji np. kompresja danych przed i ch wysłaniem na smartphone użytkownika).
\end{description}

\section{Podsumowanie}
\label{sec:Hardware_summary}

Zostały opracowane, stworzone i przetestowane rozwiązania oparte o nowoczesne platformy sprzętowe. Stworzono minimalną bazę sprzętową dla dalszego rozwoju oprogramowania oraz HDL. W dalszych pracach planuje się (o ile fundusze na to by pozwoliły) opracowanie rozwiązań opartych o inne wymieniane platformy. Dałoby to szansę na stworzenie większej bazy rozwiązań sprzętowych oraz zapoznanie (studentów) z nowoczesnymi, tanimi i względnie wydajnymi rozwiązaniami sprzętowymi. Ponadto został opracowany projekt (nie zrealizowany ze względnu na duże koszta prdukcji i montażu) komputera przemysłowego ARMPUTER-V3 wzorowanego na CTI-VMAX i będący jego następcą.

